%\section{Problēmas pamatnostādne}


% web archiving meklējumu varētu pamainīt uz web harvesting





%Izpētot rasmošanas pieredzi citās valstīs var uzskaitīt šādas problēmas:
% * Pilnībā nocrawlēt vienas valsts interneta mājaslapas ir praktiski neiespējami, jo daudzās lapās ir bezgalīgi cikli
% * Tiek veidoti speciāli crawlošanas uzdevumi noteiktām mājaslapām, lai to saturu iegūtu pilnībā. Šāds process ir pietiekoši laikietilpīgs, lai nebūtu iespējams icrawlēt visas valsts internetu.
 
%Veicot dažāda veida crawlēšanas eksperimentus tika identificētas šādas problēmas:
% * Crawlojot pat nelielu daudzumu mājaslapu crawleris nevar beigt darbu, jo tas ieiet bezgalīgā ciklā.
% * Manuāli analizējot lapu saturu var izveidot regulārās izteiksmes, kas aizliedz nokļūt lapās ar bezgalīgajiem cikliem. 100 regulārās izteiksmes ēd ļoti daudz procesora slodzi un padara crawlošanu lēnu.
% * crawlojot pa vienai lapai uz vienu lapu tiek patērēti 30-40 MB rama, kas ierobežo paralēli crawlojamo lapu skaitu, un lapas tāpat var ieiet bezgalīgā ciklā.
% * Mēģinot vilkt lielu apjomu lapu uzreiz, crawleris ar laiku paliek ļoti lēns, jo tiek uzbūvēts pārāk liels apmeklēto lapu hashmap.
 
 
%Iespējamās datu vilkšanas problēmas:
%Bezgalīgi kalendāru cikli
%Ļoti lieli arhīvu cikli
%Bezjēdzīgas satura palīgfunkcija:
%teksta izmēra palielināšana
%datu kārtošana
%Lapas, kurām saites nemainās, mainot lapas valodu. Valoda tiek uzstādīta cookies.


%\section{Saistība ar citiem pētījumiem}
%Efektīvas crawlošanas stratēģijas \cite{Cho2003Pagerefresh}




\chapter{Rasmošanas pieredze un problēmas pasaulē}
%avoti: http://netpreserve.org/
%http://www.iwaw.net/ (http://iwaw.europarchive.org/)
%http://en.wikipedia.org/wiki/European_Conference_on_Digital_Libraries
%http://europarchive.org/

% Dublē ievadu!
%Tīmekļa rasmošanu veic daudz un dažādas organizācijas visā pasaulē. Lielākā daļa no šīm organizācijām ir valstu nacionālās bibliotēkas, kuru mērķis ir rasmot interneta saturu, kas atrodas zem valsts domēna vārda vai saistīts ar valsti. Tīmekļa rasmošanu veic arī patstāvīgas organizācijas, piemēram, Interneta arhīvs\cite{ia}, kas ir lielākā Tīmekļa rasmošanas organizācija pasaulē. Tīmekļa rasmotāji ir arī apvienojušies vairākās starptautiskās organizācijās, kas nodrošina starptautisku sadarbību starp šīm organizācijām. Piemēram, arī Latvijas Nacionālā bibliotēka ir dalībnieks \textit{International Internet Preservation Consortium\footnote{http://netpreserve.org/}} sabiedrībā, kas kopā apvieno valstu nacionālās bibliotēkas, universitātes un citas iestādes. 

Darba ietvaros tika izpētīta literatūra, kas saistīta ar Tīmekļa rasmošanu. Brīvi lietojamajā arXiv.org publikāciju arhīvā tika apskatītas visas publicētās publikācijas no 1990. gada līdz 2013., kas nosaukumā vai anotācijā saturēja vārdus "web archiving" (kopā 64). Kā arī tika apskatītas publikācijas, kas publicētas no 2001. gada līdz 2006. gadam (kopā 55) \textit{International Conference on Preservation of Digital Objects} konferencē \cite{iwaw}. Apskatītajās publikācijās tika meklēta informācija par Tīmekļa rasmošanas pieredzi un problēmām.

\section{Rasmošanas pieejas}

Bibliotēku pamatuzdevums ir veikt Tīmekļa rasmošanu, kas saistīts ar valsti, kurā tā atrodas. Tīmekļa rasmošanas pirmsākumos katra no iestādēm mēģināja atrast veidu, kā vislabāk veikt Tīmekļa rasmošanu. Rasmošanas pieeju var iedalīt četros dažādos veidos:

\begin{itemize}
  \item Fokusētā rasmošana - tiek rasmota tikai neliela daļa no internetā pieejamajām Tīmekļa vietnēm \cite{iwaw2001swe, iwaw2002ia, Reilly2003, iwaw2006den}. Parasti tās ir valsts iestāžu mājaslapas, ziņu portāli un politisko partiju mājaslapas. Rasmošanas robots rasmo noteiktu Tīmekļa vietni vai tās daļu. Iespējams, ka tas ir nokonfigurēts arī tā, lai tas rasmotu izejošās saites no mērķa Tīmekļa vietnes. Šī rasmošanas metode prasa samērā lielu cilvēka darba ieguldījumu, jo katra rasmojamā Tīmekļa vietne ir jāatrod, un rasmošanas rīks ir jānokonfigurē speciāli šīs vietnes rasmošanai. Bibliotēkas veic arī iegūto datu pārbaudi, lai pārliecinātos, ka viss nepieciešamais saturs ir iegūts.
  
  \item Rasmošana plašumā - rasmošanas robots tiek nokonfigurēts tā, ka tas cikliski seko un rasmo visas saites, ko tas var atrast  \cite{iwaw2001den, iwaw2001swe, iwaw2001at, iwaw2002ia, iwaw2002ia2, Gomes2003, Zabicka2003, Kavcic-Colic2004, Lampos2004, iwaw2006den}. Parasti tiek rasmots viss valsts domēns, piemēram, \textit{.lv}. Šāda Tīmekļa rasmošana notiek samērā ilgi, tāpēc to var veikt tikai pāris reizes gadā. Šī pieeja arī neprasa lielu cilvēka iejaukšanos, bet arī tās iegūto datu saturs ir samērā neprognozējams. Bet tā kā tiek rasmots praktiski viss nepieciešamais Tīmekļa saturs, tad šādā veidā var arī lejupielādēt tos datus, kas tiktu palaisti garām ar fokusēto metodi.
  
  \item Specifiski izvēlētu tēmu rasmošana - tiek rasmotas vairākas lapas vai lapu daļas, kas saistītas ar noteiktu tēmu \cite{iwaw2002ia, Schneider2003}. Piemēram, vienā piegājienā ar šāda veida konfigurāciju varētu lejupielādēt visu politisko partiju mājaslapu saturu.
 
  \item Apvienota fokusētā rasmošana un rasmošana plašumā - tiek veikta abu veidu Tīmekļa rasmošana, lai iegūtu pēc iespējas labāku pārklājumu \cite{iwaw2001swe, Schneider2003}. Pāris reizes gadā notiek pilna Tīmekļa rasmošana, lai iegūtu virspusēju Tīmekļa satura pārklājumu, bet samērā bieži vai uz īpašiem notikumiem notiek individuālu Tīmekļa vietņu fokusētā rasmošana. Šāda apvienotā pieeja tiek uzskatīta par vislabāko metodi, lai iegūtu pēc iespējas labāku Tīmekļa satura pārklājumu.
\end{itemize}

\section{Rasmošanas tehnoloģiskās problēmas}

Šajā nodaļā ir uzskaitītas Tīmekļa rasmošanas problēmas, ar kurām saskārušās Tīmekļa rasmošanas iestādes. 

\subsection{Iegulti objekti}
Tīmekļa vietņu mājaslapas pārsvarā sastāv no \gls{HTML} dokumentiem. Šie dokumenti var saturēt iegultus objektus, kas dublē \gls{HTML} funkcionalitāti, lai citādā veidā atspoguļotu saturu \cite{iwaw2001den, iwaw2001fra, iwaw2002ia}. Piemēram, \textit{Java} vai \textit{flash}  objekti ir vieni no populārākajiem šāda veida iegultajiem objektiem. Problēma ar šiem iegultajiem objektiem ir tāda, ka tos interpretēt jāprot rasmošanas programmai. Robota programmai ir jāiegūst objekta teksta saturs un jāspēj sameklēt izejošās saites no šī objekta \cite{iwaw2006libofcongress}. Piemēram, agrāk bija populāri mājaslapās taisīt vizuāli skaistas \textit{flash} navigācijas izvēlnes. Ja robots nemācētu atrast saites šādā navigācijā, tad tas varētu secināt, ka Tīmekļa vietne sastāv tikai no vienas lapas. Šāda veida objekti ir viens no iemesliem, kāpēc bibliotēkas pārbauda rasmoto saturu.

\subsection{JavaScript interaktīvās lapas}
Mūsdienās populāri ir padarīt Tīmekļa vietņu saturu interaktīvu, lietojot \textit{JavaScript} interaktīvos skriptus \cite{iwaw2001den, iwaw2001swe, iwaw2002ia}. \textit{JavaScript} skriptu valoda ļauj dinamiski modificēt mājaslapas saturu pēc tās ielādes. Lai rasmošanas roboti varētu strādāt ātri, tie šos skriptus neinterpretē, jo šo skriptu izpildei nepieciešams atmiņā izveidot pilnvērtīgu \gls{DOM}, kas aizņem relatīvi ilgu laiku. Piemēram, lu.lv mājas lapas \gls{DOM} ielādei un interaktīvo skriptu izpildei \textit{Chromium} pārlūkprogrammai nepieciešamas 25 \gls{ms}. Tik ilga procesora laika lietošana vienas lapas parsēšanai krietni ierobežotu rasmošanas robota ātrdarbību. Tomēr, ja \textit{JavaScript} skripti netiek interpretēti, tad ir iespējami potenciāli datu zudumi. Piemēram, Tīmekļa vietne var dinamiski ielādēt saturu no servera vai dinamiski ģenerēt saites uz citām lapām. Lai daļēji risinātu šo problēmu, \textit{Google} ir izstrādājusi mehānismu, kā roboti var lejupielādēt saturu no lapas, kas saturu ģenerē dinamiski \cite{ajaxcrawl}. Šis risinājums gan prasa Tīmekļa vietnes izstrādātājam realizēt divas lapas versijas, kur viena ir paredzēta lietotājiem un otra robotiem.

\subsection{Robotiem nesasniedzamās lapas}
Rasmošanas roboti spēj sasniegt tikai nelielu daļu no Tīmekļa satura, sekojot saitēm Tīmekļa vietnēs \cite{iwaw2001den, iwaw2001swe, iwaw2001fra}. Liela daļa Tīmekļa satura atrodas aiz autentificēšanās formām vai meklēšanas formām. Piemēram, IUB mājaslapā\footnote{http://iub.gov.lv/} iepirkumi nav sasniedzami, jo tie atrodas aiz meklēšanas formas. Parasti aiz šāda veida formām slēpjas datubāzes, kas tiek attēlotas \gls{HTML} formātā. Tiek uzskatīts, ka šī nesasniedzamā Tīmekļa daļa ir daudz reizes lielāka par to, kas ir pieejama robotiem. \gls{DW} varētu būt pat 550 reizes vairāk datu \cite{Bergman}.

\subsection{Cepumiņi}
Cepumiņi ir sīkdatne, kuru Tīmekļa serveris nosūta klientam tā sesijas laikā. Eksistē Tīmekļa vietnes, kas var nepareizi attēloties vai caur kurām nav iespējams pārvietoties, ja rasmošanas robots neatbalsta cepumiņu mehānismu \cite{iwaw2001den}. Tāpēc rasmošanas robotam ir jāsimulē pārlūkprogramma, kas spēj lietot cepumiņus. Cepumiņu atbalstīšana robotā var radīt problēmas, ja tiek paralēli rasmoti vairāki tūkstoši Tīmekļa vietņu, jo katras Tīmekļa vietnes cepumiņi robotam ir jāuztur atmiņā. Moderniem robotiem gan šī vairs nav īpaša problēma. Ja Tīmekļa vietne cepumiņus lieto noteikta stāvokļa uzturēšanai, tad rasmošanas robots var iegūt nepilnīgu Tīmekļa vietnes saturu dažādos tās stāvokļos. Piemēram, ja cepumiņos tiek glabāts, kādā valodā jāattēlo Tīmekļa vietne, tad var rasties situācijas, kad daļa no lapas ir saarhivēta vienā valodā, bet pārējā daļa citā valodā, jo robots katru saiti apmeklēs tikai vienu reizi.

\subsection{Liela izmēra Tīmekļa vietnes}
Ļoti liela izmēra Tīmekļa vietnes var uzskatīt par problēmu rasmošanas robotiem \cite{iwaw2001fra}. Lapas var būt lielas gan tāpēc, ka tajās ir daudz satura, gan arī tāpēc, ka tās satur bezgalīgus ciklus ar dinamiski ģenerētu saturu. Piemēram, Tīmekļa vietne var saturēt kalendāru, kas ļauj aiziet līdz 2999. gadam, un katrai dienai kalendārā var tikt uzģenerēta jauna lapa. Šāda veida problēmas parasti risina ierobežojot rasmošanas robotu \cite{Gomes2003}. Piemēram, robots var tikt nokonfigurēts tā, ka tas neiet dziļāk par pieciem lēkumiem vienā Tīmekļa vietnē un lejupielādē ne vairāk kā 2000 saites vai 100 \gls{MB} datu. Ar šādu pieeju tomēr var palaist ļoti daudz datu garām. Piemēram, Interneta Arhīvs ,lietojot šādu pieeju, apstaigā lapas maksimums trīs lēkumu dziļumā un pazaudē aptuveni 60\% Tīmekļa lapu satura \cite{Reilly2003}. Rasmojot liela izmēra Tīmekļa vietnes, var arī gadīties tā, ka rasmošanas robots vēl nav beidzis darbu, kamēr jāsāk atkārtota Tīmekļa vietnes rasmošana.

\subsection{Robotu iecietība}
Rasmošanas robotiem ir jābūt iecietīgiem pret Tīmekļa vietni jeb būtu ieteicams neveikt pieprasījumus biežāk kā reizi divās sekundēs, lai neradītu Tīmekļa vietnei pārslodzi \cite{iwaw2002ia, Drugeon2005}. Šis ierobežojums krietni sarežģī to, kā rasmošanas roboti var efektīvi lejupielādēt Tīmekļa vietņu saturu. Robotam rasmošanas laikā datora atmiņā vai uz diska ir jāuzglabā saraksts ar saitēm, kuras tas jau ir lejupielādējis, lai nenotiktu satura dublēšanas, un vismaz pastāvētu cerība, ka robots beigs darbu, nevis ieies bezgalīgā ciklā. Problēma ir tāda, ka šis saraksts ar jau apmeklētajām saitēm laika gaitā izaug samērā liels un līdz ar to tiek atmiņas ziņā ierobežots, cik daudz robotu ir iespējams palaist no viena datora. Ja robotam nebūtu jābūt iecietīgam pret Tīmekļa vietni, tad tas varētu vien uz neilgu brīdi aizņemt nepieciešamo atmiņu un pēc tam uzreiz to atbrīvot.

\subsection{Rasmojamā Tīmekļa robežu noteikšana}
Tīmekļa apjoma noteikšana, ko nepieciešams rasmot, dažreiz ir samērā sarežģīta. Pārsvarā valstu nacionālās bibliotēkas ir ieinteresētas rasmot Tīmekļa vietnes, kas atrodas zem valsts domēna vārda, un tās, kas ir saistītas ar valsti vai ir valsts valodā. Tīmekļa vietnes, kas tiek rasmotas ārpus valsts domēna, tiek atrastas, analizējot rasmoto valsts domēna saturu. Valodas noteikšanu var veikt, piemēram, meklējot specifiskus burtus tekstā, kas raksturīgi tikai valsts valodai \cite{Albertsen2003,Kavcic-Colic2004,Kavcic-Colic2004}.
Latvijas gadījumā tas vēl varētu būt samērā vienkārši, bet, piemēram, Austrālijai, kurā runā angļu valodā, ir grūti atšķirt Tīmekļa vietnes, kas saistītas ar valsti zem .com, .org, un .net domēniem.

\subsection{Lapu satura izmaiņu paredzēšana}
Tīmekļa vietnes parasti neizplata informāciju par to, kuras lapas tajās tieši ir mainījušās, tāpēc vienīgais veids, kā noskaidrot, vai lapa ir mainījusies, ir to lejupielādējot atkārtoti \cite{iwaw2002ia, Clausen2004, Sigurðsson2005}. Tīmekļa vietņu izmaiņu periodi var būt dažādi. Tās var nemainīties vispār, tās var mainīties regulāri vai mainīties tikai īpašu notikumu laikā \cite{Reilly2003}. Islandes Nacinālās un Universitātes bibliotēku pētījums uzrāda, ka 95\% Tīmekļa vietņu saturs nemainās, bet, apskatot tikai \gls{HTML} saturu vien, 32\% nemainās \cite{iwaw2006isl}.

%\cite{Sigurðsson2005}

\subsection{Datu deduplikācija}
Atkārtoti veicot Tīmekļa vietņu rasmošanu, liela daļa no datiem var pilnībā dublēties ar datiem, kas lejupielādēti agrāk \cite{iwaw2002ia, Albertsen2003, Gomes2003}. Šo problēmu var risināt robota programma, salīdzinot \textit{Last-Modified}, \gls{Etag} \gls{HTML} galvenes parametrus vai ja tādu nav, tad lapas satura kontrolsummu \cite{Sigurðsson2005, iwaw2006isl}. Pētījumi uzrāda, ka, balstoties uz \textit{Last-Modified}, \gls{Etag} \gls{HTML} galvenes parametriem, var lejupielādēt pat līdz 60\% mazāk satura \cite{Clausen2004}. Dati var dublēties arī starp Tīmekļa vietnēm, piemēram, vairāki domēna vārdi var norādīt uz vienu un to pašu serveri. Pētījumi uzrāda, ka šādas dublējošās Tīmekļa vietnes aizņem 7.3\% datu satura \cite{iwaw2006den}.

\subsection{Vīrusi Tīmekļa vietnēs}
Tīmekļa rasmošanas iestādes rasmo ne tikai Tīmekļa vietņu \gls{HTML} dokumentus, bet arī citas  datnes, kas pieejamas tajās, piemēram, PDF, DOC, XLS. Šāda tipa datnes bieži vien tiek lietotas, lai inficētu datorus ar vīrusiem, lietojot kādu ievainojamību lietojumprogrammā. Pastāv liela iespējamība, ka šādas vīrusu saturošas datnes ir lejupielādētas un saglabātas arhīvā. Lai aizsargātu lietotājus, kas vēlāk vēlas apskatīt šīs lietotnes, arhīva saturs ir regulāri jāpārbauda ar antivīrusu programmatūru \cite{Albertsen2003}. 

\subsection{Saistīto domēna vārdu noteikšana}
Tīmekļa vietnes bieži vien satur vienu vai vairākus apakšdomēnus. Apakšdomēni var gan norādīt uz dublējošu saturu vai jaunu saturu. Jauna satura apakšdomēni var būt saistīti pilnībā ar Tīmekļa vietnes galvenā domēna lapu vai arī var būt pilnībā patstāvīgas Tīmekļa vietnes. Piemēram, portālā zl.lv katram uzņēmumam ir izveidots atsevišķs apakšdomēns, kas robotam varētu likties kā atsevišķas Tīmekļa vietnes. Bet patiesībā visi šie apakšdomēni būtu jāapvieno vienā Tīmekļa vietnes arhīvā. Turpretī Tīmekļa vietņu mitinātāji apakšdomēnus lieto, lai publicētu atsevišķas mājas lapas, kas savā starpā nav pilnīgi saistītas. Gadījumos, kad tiek rasmota viena Tīmekļa vietne, ir svarīgi lejupielādēt tās saistītos apakšdomēnus. Lai noteiktu, vai domēni ir savstarpēji saistīti, var meklēt saites, kas tos savstarpēji savieno. Ja šādas saites tiek atrastas, tad var uzskatīt, ka abus domēnus var apvienot vienā Tīmekļa vietnes arhīvā \cite{iwaw2006libofcongress}.

%\subsubsection{Rasmošanas sākuma saišu noteikšana}
%Sākuma saišu (seed urls) noteikšana\cite{Albertsen2003}

\subsection{Rasmoto datu glabāšana un kompresija}
Rasmoto datu glabāšanā ir identificējamas vairākas problēmas. Ja rasmošana tiek veikta plašumā jeb, sekojot visām saitēm, tad rasmoto datu apjoms var izaugt tik liels, ka rasmošanas iestādei nepietiek diska vietas. Šis ir viens no ierobežojošajiem faktoriem, kāpēc daudzas iestādes izvēlās tikai noteiktu Tīmekļa vietņu rasmošanu. Datu glabāšanas iekārtām ir arī jābūt redundantām. Iestādes lieto gan magnētiskos diskus, gan lenšu diskus \cite{Albertsen2003, Christensen2005}. Lai nodrošinātu datu redundanci, diski tiek konfigurēti gan \gls{RAID} masīvos, gan arī datiem tiek veiktas rezerves kopijas. Tomēr pastāv iespējamība, ka cietais disks nevis pilnībā sabojājas, bet uz tā tiek sabojāti pāris biti. Lai šādās situācijās nerastos datu zudumi, arhīvi regulāri jāskenē un jāsalīdzina bloku jaucējsummas \cite{Christensen2005}. Šāda veida problēmas ļoti efektīvi risina mūsdienīga lielu apjoma datu glabāšanas \gls{HDFS} failsistēma.

Vispopulārākais veids, kā glabāt rasmotos datus, ir glabāt tos lielā datnē, kurā secīgi tiek rakstīts visa veida lejupielādētais saturs. Ja katra lejupielādētā datne tiktu glabāta atsevišķi, tad varētu rasties liela nelietotā diska vieta uz tā rēķina, ka failsistēmai ir fiksēts viens bloka izmērs. Piemēram, mūsdienās bloka izmērs varētu būt 4\gls{KB}, bet \gls{HTML} datne varētu aizņemt tikai 1\gls{KB}, šādi radot 3\gls{KB} nelietotu vietu \cite{Yan2004}. Viens no populārākajiem šāda veida datu glabāšanas formātiem ir \gls{warc} Tīmekļa rasmoto datu formāts \cite{isowarc}.

\gls{warc} rasmoto datu glabāšanas formāts lieto \textit{gzip} datu kompresijas algoritmu, kas spēj datus saspiest līdz 20\% no to sākotnējā izmēra \cite{iwaw2006tai}. Šādu saspiešanas attiecību varētu uzskatīt par labu, bet tomēr varētu vēlēties vēl ko labāku. Tāpēc tiek meklētas labākas kompresijas metodes \gls{HTML} dokumentiem. Piemēram, lietojot liela izmēra vārdnīcas, kas izveidotas, analizējot lielus arhīvus, datus var saspiest līdz 8.83\% \cite{iwaw2006tai}.

%\subsection{Rasmoto datu analizēšana}
%Lielus arhīvus ir grūti analizēt, jo ir pārāk daudz datu. \cite{Albertsen2003}

%\subsection{Datu kompresija}

\subsection{Ilglaicīga robota darbināšana}

Vairākas Tīmekļa rasmošanas iestādes ir izveidojušas savus rasmošanas robotus vai pielāgojušas atvērtā pirmkoda robotus savām vajadzībām, lai apvienotu tos vairāku serveru rasmošanas sistēmās  \cite{iwaw2001swe, Albertsen2003, Yan2004, Drugeon2005, Sigurðsson2005, iwaw2006den}. Izstrādājot šādas sistēmas, tiek risinātas uzdevumu plānošanas sistēmu bojājumpiecietības problēmas. Piemēram, ja rasmošānas uzdevumu plānots veikt vairāku nedēļu garumā, tad šādai sistēmai ir jābūt mehānismam, kas ļautu turpināt uzdevumu, ja kāds no serveriem būtu ieslēdzies vai būtu pazudis tīkla savienojums \cite{Albertsen2003}. Viens no risinājumiem šādām problēmām ir regulāri saglabāt rasmošanas uzdevuma stāvokli, lai vajadzības gadījumā darbu varētu atsākt no saglabātā stāvokļa \cite{Drugeon2005}.

\subsection{Cikli Tīmekļa vietnēs}

Lielākā daļa Tīmekļa vietņu tiek dinamiski ģenerētas no datu bāzēm. Lietotāju ērtībām tiek izveidoti daudz un dažādi skati, kā lietotājs var apskatīt šo datu bāzi. Piemēram, ziņu dienesta lapā ziņas var apskatīt sākumlapā, arhīvā, pēc rakstu birkām, pēc ziņu tēmām, pēc publicēšanas datuma kalendārā. Piemēram, portālā tvnet.lv kalendārā ir iespējams apskatīt katras dienas rakstus no 100. gada līdz 2015. gadam. Uz šāda veida lapām roboti var uzdurties pārvietojoties, arvien dziļāk un dziļāk Tīmekļa vietnē. Lai no šādām problēmām izvairītos, robota programmas satur iestrādātus filtrus, kas šāda veida problēmas mēģina risināt. Piemēram, Tīmekļa vietnē var eksistēt saite, kas ved pati uz sevi, bet katru reizi tā tomēr piekabina nelielu gabaliņu sev klāt. Piemēram, lapa \textit{http://spo.linux.edu.lv/ubuntu/} satur saiti \textit{ubuntu/}, kas rezultātā ļauj izveidot šāda veida saites - \textit{http://spo.linux.edu.lv/ubuntu/ubuntu/ubuntu/ubuntu/}. Šādā gadījumā robota programma varētu pārvietoties pa Tīmekļa vietni, līdz tiek sasniegts servera vai robota maksimālā saites garuma ierobežojums. Lai izvairītos no šādiem cikliem, tiek meklēti atkārtojoši fragmenti saitēs \cite{Drugeon2005} un tādas saites tiek izņemtas no apstrādes mehānisma. Tomēr šāda pieeja ne vienmēr atrisina šādas problēmas, tāpēc rasmošanas robotiem tiek uzstādīts maksimālais lēkumu skaits.

%\subsection{Tīmekļa vietņu rasmošanas legalitāte}
%Atļaua no lapas uzturētājiem \cite{Albertsen2003}. robots.txt


%\subsubsection{Straumēto datu rasmošana}
% iwaw 2006 2 pēdējās publikācijas





%Lapas ar redirektiem  \cite{iwaw2001fra}

%SSL \cite{iwaw2001den}?

%Cepumiņi arī tiek izmantoti, lai varētu identificēt katru Tīmekļa vietnes lietotāju, izveidojot tam īpašu sesijas cepumiņu. Bieži vien šīs Tīmekļa vietnes šo cepumiņu arī ievieto visās saitēs. Lai arhīvā neglabātos saites ar sesijas identifikātoriem, šos identifikātorus roboti mēģina izņemt ārā balstoties uz hēristiskiem algoritmiem \cite{Drugeon2005}.




